\documentclass{article}
\usepackage[french]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc} % Encodage UTF-8
\usepackage[T1]{fontenc}    % Encodage des caractères
\usepackage{amsmath}        % Outils pour les équations
\usepackage{amssymb}        % Symboles mathématiques supplémentaires
\usepackage{graphicx}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{listings}

\begin{document}

\begin{titlepage}
    \centering
    \vspace*{2cm}

    \Huge\textbf{Rapport TP2 Simulation}\\[1.5cm]

    \Large\textit{"Learning and Assessment Situations
Generation of Random Variates"}\\[3cm]

    \textbf{Chassefeyre Alexandre}\\[0.5cm]
    \textit{Etudiant en ZZ2 - F2}\\[2cm]

    \textbf{Professeur :}\\[0.5cm]
    \textit{Hill David}\\[3cm]

    \vfill

    \Large{Date : \today}

\end{titlepage}

\newpage
\tableofcontents % Génère la table des matières
\newpage % Passe à la page suivante après la table des matières

\section{Introduction}

Dans ce TP2, nous allons utiliser le générateur de nombre pseudo-aléatoires Mersenne Twister (MT), l'un des meilleurs en terme de dimensions et de période. Nous allons donc implémenter différentes fonctions en langage C qui utilisent ce générateur pour simuler différents phénomènes et notamment en utilisant des fonctions mathématiques.

\section{Fichiers et compilation}

\subsection{Fichiers}

Mon programme est composé de plusieurs fichiers. Le fichier mt19937ar.c contient les fonctions implémentant le Mersenne Twister, et notamment \texttt{genrand\allowbreak\_real1()} et \texttt{genrand\_int32()} qui seront principalement utilisées pour générer des nombres pseudo-aléatoires.
\newline
Le fichier tp2.h contient les définitions de fonctions et les importations de librairies. Le fichier tp2.c contient les fonctions implémentées pour répondre aux différentes questions du TP.
\newline
Enfin, le fichier tests.c contient tous les tests pour vérifier les résultats des fonctions du TP. La fonction main se trouve dans ce fichier.

\subsection{Compilation}
Un makefile est intégré. Il suffit donc de taper la commande \textbf{make} pour compiler le programme et de taper \textbf{./tp2} pour lancer les tests après les avoir décommentés.

\section{Initialisation}

L'avantage d'un générateur pseudo-aléatoire comme celui-ci est la reproductibilité. En effet, à partir d'une même graine, la génération sera toujours la même quelque soit le moment où l'on utilise le générateur.
Le générateur est donc initialisé grâce à la fonction \texttt{init\_by\_array}.

\section{Résultats attendus}

Dans un premier tant, il faut vérifier que le générateur MT donne les mêmes résultats que lors de sa création avec la même graine. Pour cela, Matsumoto donne un fichier contenant les résultats attendus à la compilation.
\newline
Après lancement du programme principal, on s'aperçoit que les résultats obtenus sont les mêmes que les résultats attendus et on peu donc utiliser ce générateur dans la suite de ce TP.

\section{Nombre aléatoires uniforme}

La première fonction intitulée \texttt{uniform} va permettre de tester la génération pseudo-aléatoire en générant des nombres compris dans un intervalle donné. 
\newline
Comme vu en cours, pour générer des nombres pseudo-aléatoire de manière uniforme, on utilise la formule $x = a + (b - a) \times \text{nombre aléatoire}$.
\newline

Par exemple, on peut utiliser cette fonction pour générer des températures entre -98°C et 57,7°C, et on peut obtenir des valeurs comme celles-ci :
\newline 

\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|}
\hline
-59.3 & -63.3 & -80.7 & 50.9 & 55.3
& 23.2 & 23.6 & -89.7 & -68.6 & -4.1 \\ \hline
-5.2 & 19.6 & -74.6 & -44.4 & 55.9
& -56.6 & 42.1 & 18.8 & -33.7 & -56.7 \\ \hline
-46.5 & -52.0 & 5.7 & -34.0 & 42.5 
& 45.7 & -95.4 & -11.6 & -3.7 & 19.4 \\ \hline
3.2 & -71.7 & -76.0 & -88.2 & -72.1 
& 21.6 & -50.0 & 55.3 & -47.4 & 37.4 \\ \hline
-21.8 & 37.2 & 9.0 & -37.8 & 7.0
& -12.1 & -61.6 & -16.5 & -21.5 & 19.4 \\ \hline
50.0 & -90.0 & -9.0 & 36.5 & -67.7 
& -10.6 & 1.2 & -70.6 & -19.1 & -30.1 \\ \hline
2.1 & 52.9 & 23.5 & -91.4 & 20.5 
& -69.9 & -17.6 & 10.8 & -30.3 & -20.7 \\ \hline
-96.7 & -54.8 & 14.5 & 7.7 & -61.3 
& -18.8 & 56.3 & 7.1 & 40.4 & 11.9 \\ \hline
-51.5 & -82.8 & -13.7 & 1.4 & -51.7 
& 37.7 & -88.1 & -2.8 & -5.2 & 12.8 \\ \hline
55.5 & -53.5 & 32.3 & -58.9 & -11.1
& -30.9 & 11.3 & -25.5 & 11.0 & -59.9 \\ \hline
\end{tabular}

\vspace{0.5cm}
Il semble que les valeurs obtenue soit bien uniformément répartie entre les deux bornes.

\section{Distribution empirique discrète}

Nous allons maintenant essayer de reproduire une distribution empirique discrète avec la génération pseudo-aléatoire.

\subsection{Distribution sur 3 classes}

Dans cette première partie, on nous donne une répartition de la population dans trois classes A, B et C avec les pourcentages suivants : 35\% pour A, 45\% pour B et 20\% pour C.
Nous allons donc simuler cette population avec le générateur MT.
\newline

La fonction \texttt{empiricalDistribution} permet de générer des nombres et de les placer dans les différentes classes selon le pourcentage définis précédemment. On pourra donc calculer le pourcentage associé à chaque classe après avoir fait tous les tirages.
\newline
On obtient donc les pourcentages suivants :
\newline

\begin{tabular}{|c|c|c|c|}
\hline
nb tirages / classe & A & B & C \\ \hline
1000 & 34 & 46 & 20 \\ \hline
10000 & 34 & 46 & 20 \\ \hline
100000 & 35 & 45 & 20 \\ \hline
1000000 & 35 & 45 & 20 \\ \hline
\end{tabular}

\vspace{0.5cm}
On remarque que plus le nombre de tirages est élevé, plus les pourcentages associés aux différentes classes sont proches de ceux définis aux départ.

\subsection{Distribution générique}

Dans cette deuxième partie, on va s’intéresser à une distribution plus générique avec un nombre de classe qui peut varier. On aura donc besoin d'un tableau contenant le nombre d'observations pour chaque classe ainsi que le nombre de classes.
\newline

La fonction \texttt{genericEmpiricalDistribution} va donc compter le nombre total d'observations et calculer le pourcentage cumulé associé à chaque classe. Ensuite, on va pouvoir tirer beaucoup de nombres pseudo-aléatoires et les placer dans les classes associés en fonction de ce pourcentage cumulé. 
\newline

En utilisant l'exemple du cours "HDL ‘good’ cholesterol", on devrait donc obtenir un pourcentage dans chaque classe qui doit être similaire à celui de départ.\\
Les valeurs de départs sont les suivantes :
\newline
Obs[0] = 100 	Proba[0] = 100/1800 = 0,05555555 \\
Obs[1] = 400 	Proba[1] = 400/1800 = 0,22222222\\
Obs[2] = 600 	Proba[2] = 600/1800 = 0,33333333\\
Obs[3] = 400 	Proba[3] = 400/1800 = 0,22222222\\
Obs[4] = 100 	Proba[4] = 100/1800 = 0,05555556\\
Obs[5] = 200 	Proba[5] = 200/1800 = 0,11111111\\
\newline

Le programme donne les probabilités suivantes :
\newline
Après 1000 tirages : \\
Classe 0 : 0.06  Classe 1 : 0.23  Classe 2 : 0.31  Classe 3 : 0.24  Classe 4 : 0.06  Classe 5 : 0.11

Après 1000000 de tirages : \\
Classe 0 : 0.06  Classe 1 : 0.22  Classe 2 : 0.33  Classe 3 : 0.22  Classe 4 : 0.06  Classe 5 : 0.11 

On a donc des résultats qui se rapprochent fortement des données de départ.


\section{Distribution continue}

Nous voulons maintenant reproduire une distribution continue. 
Pour cela, on peut utiliser une fonction F inversible. En effet, en tirant des nombre aléatoirement, et en appliquant la formule $x = F^{-1}$, on devrait obtenir l'équivalent d'une distribution continue.
\newline
Dans le TP, on nous donne la fonction $F = 1 - \exp\left(\frac{-1}{M} \cdot x\right)$ qui a pour inverse $x = - M \cdot \ln(1 - nombre aléatoire)$ avec M une moyenne.
\newline

La fonction \texttt{negExp} implémente donc simplement la fonction $F^{-1}$ en utilisant la fonction \texttt{genrand\_real1} pour générer des nombres entre 0 et 1. Grâce à la fonction \texttt{testNegExp}, on va pouvoir simuler un grand nombre de tirages. Pour une moyenne initialisée à 10, on obtient une moyenne à environ \textbf{10.09} sur \textbf{1000} tirages et \textbf{10.0} sur \textbf{1 000 000} de tirages.
\newline
En utilisant un tableau pour comptabiliser le nombre de valeurs obtenue entre 0 et 1, entre 1 et 2 etc, sur 1000000 de tirages, on obtient le graphique suivant : 
\newline

\begin{figure}[h]
    \centering
    \includegraphics[width=\textwidth]{images/graph1_cropped.pdf} 
    \caption{Simulation de la fonction inverse de la loi exponentielle négative}
    \label{fig:graphique1}
\end{figure}

La moyenne est entre 8 et 9. On se rapproche alors bien de la moyenne théorique qui est de 10.

\newpage
\section{Loi de distribution non inversible}

Ici, nous allons utiliser une technique qui consiste à générer des nombres entre deux valeurs en suivant une loi de probabilité. Nous nous intéresserons particulièrement à la distribution Gaussienne avec la loi normale centrée réduite noté $N(0,1)$.

\subsection{Lancés de dés}

Nous allons d'abord simuler le lancé de 40 dés à 6 faces. En additionnant les résultats obtenus, on obtiendra des nombres entre 40 et 240. Comme les probabilités d'obtenir des nombres proches de 40 ou proches de 240 est très faible, on devrait observer l'apparition d'une courbe Gaussienne en répétant cette expérience de nombreuses fois.
\newline

La fonction \texttt{diceSimulation} permet de réaliser l'expérience. Pour simuler un lancé de dé, on fait \textbf{genrand\_int32() \% 6 + 1}. On a ainsi un nombre entre 1 et 6. \\
Sur 1 000 000 de tirages, on obtient le graphique suivant :
\newline

\begin{figure}[h]
    \centering
    \includegraphics[width=\textwidth]{images/graph2_cropped.pdf} 
    \caption{Simulations de 40 lancés de dés sur 1 million de tirages}
    \label{fig:graphique1}
\end{figure}

On a bien une distribution Gaussienne donc les tirages aléatoires permettent bien de reproduire une loi normale.

\subsection{Box and Muller}

On veut encore une fois représenter une distribution Gaussienne à l'aide d'une simulation et de tirages aléatoires. La technique Box and Muller consiste à tirer deux nombres et à les utiliser dans deux formules mathématiques qui vont donner chacune un nouveau nombre distribué de chaque côté de la loi centré réduite.
\newline
Ici, on a les formules :
\begin{enumerate}
    \item $x_1 = \cos(2\pi \cdot R_{n2}) \cdot \left(-2 \cdot \ln(R_{n1})\right)^{\frac{1}{2}}$
    \item $x_1 = \sin(2\pi \cdot R_{n2}) \cdot \left(-2 \cdot \ln(R_{n1})\right)^{\frac{1}{2}}$
\end{enumerate}
En générant deux nombres pseudo-aléatoires à chaque tirage et en les injectant dans les formules en remplaçant $R_{n1}$ et $R_{n2}$, on va voir une courbe Gaussienne apparaître autour de 0.
\newline

\begin{figure}[h]
    \centering
    \includegraphics[width=\textwidth]{images/graph3_cropped.pdf} 
    \caption{Répartition sur 1 million tirages avec la méthode Box and Muller}
    \label{fig:graphique1}
\end{figure}

\section{Quelques librairies pour l'aléatoire}

\begin{itemize}
    \item En C :
    La librairie GSL - GNU Scientific Library avec des fonctions qui peuvent générer de nombreuses distributions comme des Gaussiennes.
    \item En C++ :
    Une bibliothèque random existe depuis C++11 avec des fonctions comme std::normal\_distribution
    \item En Java :
    Depuis Java7, la bibliothèque Java Standard Library permet de générer différentes distribution grâce à java.util.Random.
\end{itemize}

\section{Conclusion}

Le générateur Mersenne Twister permet la génération de nombres pseudo-aléatoires d'une manière bien plus avancée que des fonctions comme rand par exemple. Ce genre de générateurs n'est pas utilisable pour la science mais, comme on vient de le voir dans ce TP, il peut être très utile pour simuler des expériences avec de nombreux tirages et notamment pour représenter des lois mathématiques.


\end{document}